%! Author = drakanoy
%! Date = 10.09.2024

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage[a4paper, includefoot, left=1.5cm, right=1.5cm, top=1cm, bottom=1.5cm, headsep=1cm, footskip=1cm]{geometry}
\usepackage{makecell}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{svg}
\usepackage{multirow}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{stmaryrd}

\begin{document}
\begin{large}
\begin{center}
\LARGE \textbf{Лабораторная работа 1}
\par
\LARGE \textbf{Кононов Александр Михайлович}
\par
\textbf{15.03.2026}
\end{center}

\par \textbf{Задача}:
\par Исследовать прямые методы решения систем линейных алгебраических уравнений:
\begin{enumerate}
    \item сгенерировать квадратную вещественную матрицу $A$ и вектор правой части $b$ размерности $n=6$;
    \item реализовать простой метод Гаусса, метод Гаусса с выбором ведущего элемента по столбцу и метод Гаусса с выбором ведущего элемента по всей матрице;
    \item сравнить полученные решения с решением, найденным библиотечными средствами;
    \item найти обратную матрицу методом Гаусса;
    \item сравнить найденную обратную матрицу с библиотечной;
    \item вычислить число обусловленности в $1$-норме, $2$-норме и бесконечной норме;
    \item выполнить дополнительное исследование, демонстрирующее неустойчивость простого метода Гаусса при неудачном выборе ведущего элемента.
\end{enumerate}

%\par \textbf{Условие}:
%\par Требовалось подготовить отчёт, содержащий постановку задачи, реализацию, результаты исследования, сравнительные таблицы и анализ результатов. Основная часть лабораторной посвящена сравнению трёх вариантов метода Гаусса и библиотечных алгоритмов. В дополнительной части необходимо подобрать пример, в котором простой метод Гаусса и метод с выбором ведущего элемента дают существенно разные результаты, а также экспериментально подтвердить выводы о чувствительности системы к малым возмущениям.

\par \textbf{Решение}:

\par \textbf{1. Описание реализации}

\par В программе на Python были реализованы следующие функции:
\begin{itemize}
    \item \texttt{gauss(a, b)} --- простой метод Гаусса без выбора ведущего элемента;
    \item \texttt{gauss\_pivot(a, b)} --- метод Гаусса с выбором ведущего элемента по столбцу;
    \item \texttt{gauss\_full\_pivot(a, b)} --- метод Гаусса с выбором ведущего элемента по всей оставшейся подматрице;
    \item \texttt{inverse\_gauss(a)} --- вычисление обратной матрицы методом Гаусса--Жордана с выбором ведущего элемента по столбцу.
\end{itemize}

\par Для проверки правильности результатов использовались функции библиотеки \texttt{NumPy}:
\[
\texttt{numpy.linalg.solve}, \qquad \texttt{numpy.linalg.inv}, \qquad \texttt{numpy.linalg.norm}.
\]

\par \textbf{2. Теоретическая справка}

\par Для системы линейных уравнений
\[
Ax=b
\]
метод Гаусса состоит из двух этапов:
\begin{enumerate}
    \item прямой ход --- приведение матрицы к верхнетреугольному виду;
    \item обратный ход --- последовательное нахождение неизвестных, начиная с последнего уравнения.
\end{enumerate}

\par Если на очередном шаге ведущий элемент мал по модулю, то деление на него может усилить вычислительные погрешности. Поэтому используются модификации метода:
\begin{itemize}
    \item выбор ведущего элемента по столбцу;
    \item выбор ведущего элемента по всей матрице.
\end{itemize}

\par Число обусловленности матрицы в норме $\|\cdot\|$ определяется формулой
\[
\operatorname{cond}(A)=\|A\|\cdot\|A^{-1}\|.
\]
Чем больше это число, тем чувствительнее решение системы к малым возмущениям исходных данных.

\par \textbf{3. Основное задание}

\par В одном из запусков программы была получена матрица
\[
A=
\begin{pmatrix}
-8.6564 & -9.2286 & -5.5409 &  8.4796 &  4.2729 & -4.5323 \\
-7.6786 & -6.2215 & -5.7634 & -0.6456 &  6.7349 & -9.2079 \\
-1.5201 & -1.6054 & -0.9310 & -7.0778 & -3.0705 & -5.7041 \\
 4.4177 & -8.0220 &  2.7501 & -8.1976 & -2.1878 & -9.0384 \\
-3.8541 & -7.8516 & -0.3241 &  5.0661 &  7.4933 &  6.8177 \\
 8.6185 & -1.6991 & -3.7435 &  4.4384 & -5.7472 &  8.1756
\end{pmatrix},
\]
а также вектор правой части
\[
b=
\begin{pmatrix}
-3.8677\\
 2.5001\\
 5.6585\\
-2.2210\\
-9.4417\\
-3.6697
\end{pmatrix}.
\]

\par Определитель матрицы оказался ненулевым:
\[
\det(A)\approx 828785.9177,
\]
следовательно, система имеет единственное решение.

\par \textbf{3.1. Решение системы разными методами}

\par Все реализованные методы дали практически одинаковый результат:
\[
x \approx
\begin{pmatrix}
-0.369859\\
 0.640780\\
-0.662467\\
-0.505388\\
-0.309199\\
-0.172117
\end{pmatrix}.
\]

\par Сравнение решений приведено в таблице 1.

\begin{center}
\textbf{Таблица 1 --- Сравнение решений системы}
\end{center}

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\textbf{Метод} & \textbf{Совпадение с \texttt{numpy.linalg.solve}} & \textbf{Максимальное отклонение} \\
\hline
Простой метод Гаусса & Да & $7.16\cdot 10^{-15}$ \\
\hline
Гаусс с выбором по столбцу & Да & $3.33\cdot 10^{-16}$ \\
\hline
Гаусс с выбором по всей матрице & Да & $4.44\cdot 10^{-16}$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\par Полученные невязки имеют порядок машинной точности:
\[
\|Ax-b\|\approx 10^{-15}\div 10^{-14}.
\]
Это показывает корректность реализации алгоритмов для хорошо обусловленной системы.

\par \textbf{3.2. Вычисление обратной матрицы}

\par Обратная матрица, найденная с помощью модифицированного метода Гаусса, совпала с результатом функции \texttt{numpy.linalg.inv} с точностью порядка $10^{-17}$--$10^{-16}$:
\[
A^{-1}\approx
\begin{pmatrix}
-0.0599 &  0.0777 & -0.1425 &  0.0612 & -0.0359 &  0.0525 \\
-0.0372 &  0.0356 & -0.0459 & -0.0437 & -0.0543 & -0.0157 \\
 0.0507 & -0.1279 & -0.0431 &  0.0568 &  0.0129 & -0.0940 \\
 0.0802 & -0.0405 & -0.1102 &  0.0189 & -0.0566 & -0.0101 \\
-0.0938 &  0.1221 & -0.1301 &  0.0171 &  0.0240 & -0.0064 \\
-0.0308 & -0.0253 &  0.0894 & -0.0459 &  0.0801 &  0.0216
\end{pmatrix}.
\]

\par Сравнение приведено в таблице 2.

\begin{center}
\textbf{Таблица 2 --- Сравнение обратных матриц}
\end{center}

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\textbf{Критерий} & \textbf{Результат} \\
\hline
Совпадение с \texttt{numpy.linalg.inv} & Да \\
\hline
Максимальный модуль разности элементов & $\approx 1.04\cdot 10^{-16}$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\par \textbf{3.3. Число обусловленности}

\par Для исходной матрицы были вычислены числа обусловленности:
\[
\operatorname{cond}_{1}(A)\approx 24.3984,
\]
\[
\operatorname{cond}_{2}(A)\approx 7.3900,
\]
\[
\operatorname{cond}_{\infty}(A)\approx 17.4982.
\]

\par Эти значения нельзя считать большими. Следовательно, исходная система является умеренно обусловленной, и малые ошибки в исходных данных не должны вызывать сильного искажения решения.

\par \textbf{4. Дополнительное задание}

\par Для демонстрации неустойчивости простого метода Гаусса была специально построена матрица вида
\[
A=
\begin{pmatrix}
10^{-14} & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
1 & 3.0976 & 0.4304 & 0.2055 & 0.0898 & -0.1527 \\
1 & 0.2918 & 2.8752 & 0.7835 & 0.9273 & -0.2331 \\
1 & 0.5835 & 0.0578 & 3.1361 & 0.8512 & -0.8579 \\
1 & -0.8257 & -0.9596 & 0.6652 & 3.5563 & 0.7400 \\
1 & 0.9572 & 0.5983 & -0.0770 & 0.5611 & 2.2365
\end{pmatrix}.
\]

\par В качестве точного решения был выбран вектор
\[
x_{\text{true}}=
\begin{pmatrix}
1\\2\\3\\4\\5\\6
\end{pmatrix},
\]
после чего правая часть была вычислена как
\[
b = A x_{\text{true}}.
\]

\par Главная идея примера состоит в том, что первый ведущий элемент равен $10^{-14}$, то есть чрезвычайно мал. В простом методе Гаусса это приводит к делению на почти нулевой элемент и накоплению больших ошибок округления. При использовании выбора ведущего элемента по столбцу алгоритм сначала переставляет строки, поэтому в качестве ведущего выбирается элемент порядка единицы, и вычисления становятся устойчивыми.

\par \textbf{4.1. Сравнение решений для плохо выбранной системы}

\begin{center}
\textbf{Таблица 3 --- Решения для специальной матрицы}
\end{center}

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\textbf{Метод} & \textbf{Полученное решение} & \textbf{$\|x-x_{\text{true}}\|_{\infty}$} \\
\hline
Простой метод Гаусса &
\makecell[l]{$(1.065814,\;1.932127,\;3.025678,$\\ $4.059936,\;4.802392,\;6.179867)$} &
$1.9761\cdot 10^{-1}$ \\
\hline
Гаусс с выбором по столбцу &
\makecell[l]{$(1,\;2,\;3,\;4,\;5,\;6)$} &
$1.7764\cdot 10^{-15}$ \\
\hline
\texttt{numpy.linalg.solve} &
\makecell[l]{$(1,\;2,\;3,\;4,\;5,\;6)$} &
$8.8818\cdot 10^{-16}$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\par Видно, что простой метод Гаусса даёт заметную ошибку, хотя сама матрица по числу обусловленности не является катастрофически плохой:
\[
\operatorname{cond}_{2}(A)\approx 5.6480.
\]

\par Следовательно, источник ошибки в данном случае --- не только свойства самой матрицы, но и неудачная организация вычислений, а именно отсутствие выбора ведущего элемента.

\par \textbf{4.2. Эксперимент с возмущениями}

\par Для более корректного исследования чувствительности системы к возмущениям, для каждого уровня возмущения проводилась не одна реализация, а серия из
\[
\texttt{trials}=10
\]
независимых экспериментов. Это позволило оценить не единичный результат, а типичное поведение методов при малых случайных изменениях правой части.

\par Рассматривались возмущения только вектора правой части:
\[
b_{\text{new}} = b + \delta b,
\]
где компоненты вектора $\delta b$ генерировались случайно, а уровень возмущения задавался значениями
\[
10^{-12},\quad 10^{-10},\quad 10^{-8},\quad 10^{-6}.
\]

\par Для оценки чувствительности использовались относительные ошибки в норме $\|\cdot\|_\infty$:
\[
\delta_b^{(\mathrm{rel})}=\frac{\|\delta b\|_\infty}{\|b\|_\infty},
\qquad
\delta_x^{(\mathrm{rel})}=\frac{\|x_{\text{num}}-x_{\text{true}}\|_\infty}{\|x_{\text{true}}\|_\infty}.
\]

\par Кроме того, результаты сравнивались с теоретической оценкой чувствительности решения:
\[
\delta_x^{(\mathrm{rel})}\lesssim \operatorname{cond}_\infty(A)\,\delta_b^{(\mathrm{rel})}.
\]
Для исследуемой специальной матрицы было получено
\[
\operatorname{cond}_\infty(A)\approx 14.1441.
\]

\par В таблице 4 приведены усреднённые по 10 испытаниям значения относительных ошибок и соответствующих теоретических оценок.

\begin{center}
\textbf{Таблица 4 --- Усреднённые результаты серии экспериментов при возмущениях правой части}
\end{center}

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
\makecell{\textbf{Возму} \\ \textbf{щение}} &
\makecell{\textbf{Средняя} \\ \textbf{относительная}\\ \textbf{ошибка правой части}\\ $\frac{\|\delta b\|_\infty}{\|b\|_\infty}$} &
\makecell{\textbf{Средняя} \\ \textbf{относительная}\\ \textbf{ошибка решения}\\ \textbf{(простой Гаусс)}} &
\makecell{\textbf{Средняя} \\ \textbf{относительная}\\ \textbf{ошибка решения}\\ \textbf{(Гаусс с выбором)}} &
\makecell{\textbf{Теоретическая оценка}\\ $\operatorname{cond}_\infty(A)\,\frac{\|\delta b\|_\infty}{\|b\|_\infty}$} \\
\hline
$10^{-12}$ & $8.91\cdot 10^{-14}$ & $3.97\cdot 10^{-2}$ & $1.55\cdot 10^{-13}$ & $1.26\cdot 10^{-12}$ \\
\hline
$10^{-10}$ & $7.17\cdot 10^{-12}$ & $3.97\cdot 10^{-2}$ & $1.27\cdot 10^{-11}$ & $1.01\cdot 10^{-10}$ \\
\hline
$10^{-8}$ & $7.54\cdot 10^{-10}$ & $3.75\cdot 10^{-2}$ & $1.79\cdot 10^{-9}$ & $1.07\cdot 10^{-8}$ \\
\hline
$10^{-6}$ & $7.86\cdot 10^{-8}$ & $3.29\cdot 10^{-2}$ & $1.50\cdot 10^{-7}$ & $1.11\cdot 10^{-6}$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\par Из таблицы видно, что для метода Гаусса с выбором ведущего элемента относительная ошибка решения остаётся очень малой и по порядку величины согласуется с теоретической оценкой через число обусловленности. Например, при уровне возмущения $10^{-8}$ средняя относительная ошибка правой части составила порядка $10^{-10}$, а относительная ошибка решения --- порядка $10^{-9}$, что не противоречит оценке
\[
\delta_x^{(\mathrm{rel})}\lesssim \operatorname{cond}_\infty(A)\,\delta_b^{(\mathrm{rel})}.
\]

\par Совсем иная картина наблюдается для простого метода Гаусса. Во всех сериях испытаний его относительная ошибка оставалась на уровне порядка
\[
10^{-2},
\]
то есть была на много порядков больше как самой относительной ошибки правой части, так и теоретической оценки, справедливой для устойчивого вычисления. Это означает, что доминирующим источником ошибки здесь является уже не возмущение исходных данных, а внутренняя вычислительная неустойчивость алгоритма без выбора ведущего элемента.

\par Иначе говоря, даже если сама система возмущается очень слабо, простой метод Гаусса в данной специально построенной задаче даёт заметно искажённое решение из-за деления на чрезвычайно малый первый ведущий элемент. Метод же с выбором ведущего элемента ведёт себя устойчиво и демонстрирует чувствительность, которая согласуется с теорией обусловленности.
\par \textbf{5. Анализ результатов}

\begin{enumerate}
    \item Для случайно сгенерированной невырожденной матрицы размерности $6\times 6$ все методы дали совпадающие результаты с точностью до машинного нуля.
    \item Реализация нахождения обратной матрицы методом Гаусса показала полное совпадение с библиотечной функцией.
    \item Числа обусловленности исходной матрицы оказались сравнительно небольшими, поэтому система является устойчивой к малым погрешностям.
    \item На специально построенном примере было показано, что простой метод Гаусса без выбора ведущего элемента может давать существенно худший результат даже тогда, когда сама матрица не является сильно плохо обусловленной.
    \item Основной источник ошибки --- деление на очень малый ведущий элемент на первом шаге исключения.
    \item Метод Гаусса с выбором ведущего элемента по столбцу и библиотечный алгоритм оказались устойчивыми и восстановили точное решение с точностью до машинной.
    \item В эксперименте для каждого уровня возмущения проводилась серия из 10 испытаний, что позволило перейти от единичных наблюдений к более устойчивым усреднённым оценкам чувствительности.
    \item Для метода Гаусса с выбором ведущего элемента относительные ошибки решения согласуются по порядку величины с теоретической оценкой через число обусловленности $\operatorname{cond}_\infty(A)$. Для простого метода Гаусса такого согласия нет: ошибка остаётся существенно большей, поскольку определяется прежде всего вычислительной неустойчивостью алгоритма.
\end{enumerate}

\par \textbf{Вывод}

\par В ходе лабораторной работы были реализованы и исследованы прямые методы решения СЛАУ. Для обычных хорошо обусловленных систем все рассмотренные варианты метода Гаусса дают практически одинаковые результаты. Однако дополнительный эксперимент показал, что отказ от выбора ведущего элемента может привести к заметной потере точности даже при умеренном числе обусловленности матрицы.

\par Следовательно, при практическом решении систем линейных уравнений предпочтительно использовать модифицированные варианты метода Гаусса с выбором ведущего элемента, так как они существенно устойчивее к накоплению вычислительных погрешностей.

\end{large}
\end{document}